[
    {
        "question": "1. बाह्य अंतरिक्ष में आकाश अंधकारयुक्त क्यों दिखाई देता है?",
        "options:": {
            "A": "बाह्य अंतरिक्ष में सूर्य नहीं चमकता",
            "B": "बाह्य अंतरिक्ष बहुत ठंडा है",
            "C": "सूर्य के प्रकाश के प्रकीर्णन के लिए वायुमंडल नहीं है",
            "D": "तारे सारा प्रकाश अवशोषित कर लेते हैं"
        },
        "img": "",
        "answer": "C"
    },
    {
        "question": "2. खतरे के निशान के लिए लाल बत्तियाँ क्यों प्रयोग में लाई जाती हैं?",
        "options:": {
            "A": "लाल काफी चमकदार रंग है",
            "B": "लाल सर्वाधिक प्रकीर्णित रंग है",
            "C": "लाल धुंध या धुएँ द्वारा सबसे कम प्रकीर्णित होता है",
            "D": "उत्पादन के लिए लाल सबसे सस्ता रंग है"
        },
        "img": "",
        "answer": "C"
    },
    {
        "question": "3. एक कूलंब आवेश में इलेक्ट्रॉन की संख्या की गणना कीजिए।",
        "options:": {
            "A": "6.25 &times 10<sup>18</sup>",
            "B": "6.25 &times 10<sup>-18</sup>",
            "C": "1.6 &times 10<sup>19</sup>",
            "D": "1.6 &times 10<sup>-19</sup>"
        },
        "img": "",
        "answer": "A"
    },
    {
        "question": "4. एक विद्युत बल्ब के तंतु द्वारा 10 मिनट हेतु 0.5 A की विद्युत खींची जाती है। परिपथ से बहने वाले विद्युत आवेश की मात्रा ज्ञात करें",
        "options:": {
            "A": "5 &#8451",
            "B": "30 &#8451",
            "C": "600 &#8451",
            "D": "300 &#8451"
        },
        "img": "",
        "answer": "D"
    },
   
    {
        "question": "92. हाइड्रोजन होने के बाद भी ग्लूकोज और अल्कोहल जैसे यौगिक अम्लीय लक्षण क्यों नहीं दर्शाते हैं?",
        "options:": {
            "A": "वे कमरे के तापमान पर ठोस है",
            "B": "वे जैविक यौगिक है",
            "C": "वे H<sub>2</sub>O में नहीं घुलते",
            "D": "वे जलीय विलयन में टूटकर हाइड्रोजन आयन नहीं बनाते"
        },
        "img": "",
        "answer": "D"
    },
    {
        "question": "93. अपघटन अभिक्रियाएँ करने के सामान्य तरीके क्या है?",
        "options:": {
            "A": "ऊष्मा, प्रकाश/विद्युत के अनुप्रयोग द्वारा",
            "B": "दूसरे अभिक्रियाशील घटक के साथ मिलाने से",
            "C": "अत्यंत कम तापमान तक ठंडा करके",
            "D": "उत्प्रेरक मिलाकर, सांद्रता में परिवर्तन करके आदि"
        },
        "img": "",
        "answer": "A"
    },
    {
        "question": "94. निम्नलिखित में से कौन-से पदार्थ भोजन को सड़ने से बचाने के लिए उपचयरोधी की तरह कार्य करता है?",
        "options:": {
            "A": "नाइट्रोजन गैस और ऑक्सीजन",
            "B": "BHT और BHA",
            "C": "जल और लवण",
            "D": "उपरोक्त में से कोई नहीं"
        },
        "img": "",
        "answer": "B"
    },
    {
        "question": "95. MnO<sub>2</sub> + 4HCl → MnCl<sub>2</sub> + Cl<sub>2</sub> + 2H<sub>2</sub>O उपरोक्त अभिक्रिया में उपचायक अभिकर्मक पहचानिए।",
        "options:": {
            "A": "MnO<sub>2</sub>",
            "B": "HCl",
            "C": "Cl<sub>2</sub>",
            "D": "उपरोक्त में से कोई नहीं"
        },
        "img": "",
        "answer": "A"
    },
    {
        "question": "96. पेंटेन का आणविक सूत्र क्या है?",
        "options:": {
            "A": "C<sub>5</sub>H<sub>10</sub>",
            "B": "C<sub>6</sub>H<sub>10</sub>",
            "C": "C<sub>5</sub>H<sub>12</sub>",
            "D": "C<sub>6</sub>H<sub>12</sub>"
        },
        "img": "",
        "answer": "C"
    },
    
    {
        "question": "99. हेक्सेन (C<sub>6</sub>H<sub>14</sub>) यौगिक के लिए कितने समावयवी संभव है?",
        "options:": {
            "A": "एक",
            "B": "दो",
            "C": "पाँच",
            "D": "शून्य"
        },
        "img": "",
        "answer": "C"
    },
    {
        "question": "100. धातु किस प्रकार धनात्मक आयन बना लेते हैं?",
        "options:": {
            "A": "इलेक्ट्रॉन देकर",
            "B": "इलेक्ट्रॉन लेकर",
            "C": "प्रोटॉन को आकर्षित करके",
            "D": "इलेक्ट्रॉन साझा करके"
        },
        "img": "",
        "answer": "A"
    }
]